\documentclass[a4paper]{article}

% \usepackage[polish]{babel}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage[hidelinks]{hyperref}

\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\lstset{language=C++,
    basicstyle=\ttfamily,
    keywordstyle=\color{blue}\ttfamily,
}

\usepackage{abstract}
\addto{\captionspolish}{\renewcommand{\abstractname}{Treść zadania}}

\author{Sławomir Skubisz}
\title{Klasy i ich metody użyte w projekcie programistycznym nr 1\\
Programowanie komputerów sem. 2 2020/2021}

\begin{document}
\maketitle
\pagebreak

\tableofcontents{}

\begin{abstract}
    Celem tej części sprawozdania z projektu jest zapoznanie z podstawowymi klasami i ich
    proponowanymi metodami. Każdy podrozdział rozpoczyna się od przedstawienia prototypu klasy,
    a następnie opisywane są jej kolejne składowe.
\end{abstract}

\section{Pomocnicze typy wyliczeniowe}
\subsection{Typ \emph{Prefix}}

\begin{lstlisting}
enum class Prefix {
  tera = 12,
  giga = 9,
  mega = 6,
  kilo = 3,
  none = 0,
  mili = -3,
  mikro = -6,
  nano = -9,
  piko = -12,
};
\end{lstlisting}

Typ ten wylicza dostępne przedrostki jednostek SI, przechowując odpowiadające im potęgi liczby 10.

\subsection{Typ \emph{Scale}}

\begin{lstlisting}
enum class Scale { lin, log };
\end{lstlisting}

Flaga, określająca, czy skorelowane dane są przedstawione w skali liniowej,
czy też w skali logarytmicznej.

\subsection{Typ \emph{Unit}}

\begin{lstlisting}
enum class Unit { V, dB, s, Hz };
\end{lstlisting}

Typ określający wybraną jednostkę SI, w których przedstawione są dane. Informacja ta, wykorzystywana będzie
do konwertowania wartości na zadane jednostki.

\pagebreak

\section{Klasy osi}
\subsection{Klasa \emph{Axis}}

\begin{lstlisting}
class Axis {
  double min, max, interval;
  Prefix pref;

  void update_interval();
  void set_prefix(Prefix pref);

public:
  void set_min(double val);
  void set_max(double val);

  double get_min();
  double get_max();
  Prefix get_pref();
};
\end{lstlisting}

Klasa \emph{Axis} jest klasą podstawową dla wszelkich klas opisujący osie wykresu.

\subsubsection{Zmienne}

\begin{lstlisting}
  double min, max, interval;
\end{lstlisting}

Podstawowe zmienne określające właściwości wykresu takie jak minimalne i maksymalne
wyświetlane wartości, jak i podziałkę osi.

\begin{lstlisting}
  Prefix pref;
\end{lstlisting}

Prefiks określający rząd wielkości przedstawianych wartości.

\subsubsection{Metody}

\begin{lstlisting}
  void update_interval();
\end{lstlisting}

Prywatna metoda służąca obliczaniu podziałki osi na podstawie jej wartości minimalnej i maksymalnej,
wywoływana przy każdej zmianie któregokolwiek z tych parametrów.

\begin{lstlisting}
  void set_prefix(Prefix pref);
\end{lstlisting}

Metoda wywoływana, gdy zaistnieje potrzeba przeskalowania osi z powodu dużej zmiany parametrów min i/lub max,
jako parametr przyjmuje nowy prefiks.

\begin{lstlisting}
  void set_min(double val);
  void set_max(double val);
\end{lstlisting}

Podstawowe sposoby ustawiania wartości, odpowiednio, minimalnej i maksymalnej, które zostały przekazane
jako argument do metody.

\begin{lstlisting}
  double get_min();
  double get_max();
  Prefix get_pref();
\end{lstlisting}

3 gettery do pól: wartości minimalnej, maksymalnej i prefiksu.

\subsection{Klasy \emph{XAxis} i \emph{YAxis}}

\begin{lstlisting}
class XAxis : Axis {
  Unit si_uni = Unit::Hz;

public:
  void reval(Prefix new_pref);
};
\end{lstlisting}

Klasa obsługująca oś odciętych. W obecnej formie używana do jej opisu jest odziedziczona zmienna
przedrostku i jednostka \emph{Hz}.

\subsubsection{Zmienne}

\begin{lstlisting}
  Unit si_uni = Unit::Hz;
\end{lstlisting}

Jedyną zmienną tej klasy jest jednostka osi, która jako wartość domyślną przyjmuje wartość \emph{Hz}.

\subsubsection{Metody}

\begin{lstlisting}
  void reval(Prefix new_pref);
\end{lstlisting}

Metoda \emph{reval} służy do ``przeskalowania'' tej osi o odpowiednią wielokrotność liczby 10.

\subsubsection{Klasa \emph{YAxis}}

\begin{lstlisting}
class YAxis : Axis {
  Unit si_uni;
  Scale axis_scale;

public:
  void reval(Prefix new_pref, Unit new_unit);
};
\end{lstlisting}

Klasa \emph{YAxis} jest w dużej mierze podobna do klasy \emph{XAxis}, zawiera ona jednak dodatkową zmienną:
flagę określającą, czy oś jest skalowana liniowo, czy też logarytmicznie.

Metoda \emph{reval} klasy \emph{YAxis} zawiera również dodatkowy argument związany z wcześniej wspomnianą zmienną \emph{si\textunderscore{}uni}, która potrzebna jest do odpowiedniego przeskalowania tej osi.

\subsection{Klasa \emph{DataSeries}}

\begin{lstlisting}
class DataSeries {
  Unit si_uni;
  Prefix get_pref();

  std::size_t no_entries;
  std::vector<double> x_data;
  std::vector<double> y_data;

  YAxis fit_axis(Prefix new_pref, Unit new_unit);

public:
  std::size_t read(const char *pathname);
  double get_max();
  double get_min();
  void reval(Prefix new_pref, Unit new_unit);
};
\end{lstlisting}

Obiekty tej klasy służą do tymczasowego przechowywania serii danych wczytanych z pliku za pomocą odpowiedniej metody.

\subsubsection{Zmienne}

\begin{lstlisting}
  Unit si_uni;
  Prefix get_pref();
\end{lstlisting}

Zmienne te określają odpowiednio rząd wielkości i jednostkę SI w jakiej zostały wczytane dane z serii.

\begin{lstlisting}
    std::size_t no_entries;
\end{lstlisting}

Liczba par wczytanych punktów z serii.

\begin{lstlisting}
  std::vector<double> x_data;
  std::vector<double> y_data;
\end{lstlisting}

Tablice przechowujące punkty osi odciętych i rzędnych wczytanych danych.

\subsubsection{Metody}

\begin{lstlisting}
    YAxis fit_axis(Prefix new_pref, Unit new_unit);
\end{lstlisting}

Niepubliczna metoda zwracająca odpowiednio przeskalowaną osi rzędnych.

\begin{lstlisting}
  std::size_t read(const char *pathname);
\end{lstlisting}

Wczytywanie danych do tablic obiektu z pliku wskazanego przez ścieżkę \emph{pathname}.

\begin{lstlisting}
  double get_max();
  double get_min();
  \end{lstlisting}

  Metody zwracające wartości maksymalną i minimalną zawarte w tablicy \emph{y\textunderscore{}data}

\begin{lstlisting}
  void reval(Prefix new_pref, Unit new_unit);
  \end{lstlisting}

Metoda służąca do przeliczania przechowywanych danych na odpowiednią
jednostkę \emph{new\textunderscore{}unit} i prefiks \emph{new\textunderscore{}pref}.

\section{Wnioski}

Klasom przedstawionym w tym sprawozdaniu brakuje jeszcze pewnych metod, które pozwolą na
odpowiednie i bezproblemowe działanie programu.
Największym wyzwaniem w tym projekcie będzie napisanie sprawnie działającego parsera obsługującego
wiele formatów danych zadawanych przez użytkownika.

\end{document}
